%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Arsclassica Article
% LaTeX Template
% Version 1.1 (1/8/17)
%
% This template has been downloaded from:
% http://www.LaTeXTemplates.com
%
% Original author:
% Lorenzo Pantieri (http://www.lorenzopantieri.net) with extensive modifications by:
% Vel (vel@latextemplates.com)
%
% License:
% CC BY-NC-SA 3.0 (http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/)
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PACKAGES AND OTHER DOCUMENT CONFIGURATIONS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\documentclass[
10pt, % Main document font size
a4paper, % Paper type, use 'letterpaper' for US Letter paper
oneside, % One page layout (no page indentation)
%twoside, % Two page layout (page indentation for binding and different headers)
headinclude,footinclude, % Extra spacing for the header and footer
BCOR5mm, % Binding correction
]{scrartcl}

\input{structure.tex} % Include the structure.tex file which specified the document structure and layout

\hyphenation{Fortran hy-phen-ation} % Specify custom hyphenation points in words with dashes where you would like hyphenation to occur, or alternatively, don't put any dashes in a word to stop hyphenation altogether

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	TITLE AND AUTHOR(S)
%----------------------------------------------------------------------------------------

\title{\normalfont\spacedallcaps{DOCUMENTO DEL PROYECTO: CAZADORES DE CRECIDAS}} % The article title

%\subtitle{Cazadores de crecidas} % Uncomment to display a subtitle
\date{}

%\author{\spacedlowsmallcaps{Ceballos Matias \& Zimmel Ezequiel}} % The article author(s) - author affiliations need to be specified in the AUTHOR AFFILIATIONS block

%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{document}
\begin{titlepage}
\AddToShipoutPicture*{
\put(0,0){
\includegraphics[width=\paperwidth]{Pagina_Inicial}}}
\strut
\end{titlepage}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	HEADERS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\renewcommand{\sectionmark}[1]{\markright{\spacedlowsmallcaps{#1}}} % The header for all pages (oneside) or for even pages (twoside)
%\renewcommand{\subsectionmark}[1]{\markright{\thesubsection~#1}} % Uncomment when using the twoside option - this modifies the header on odd pages
\lehead{\mbox{\llap{\small\thepage\kern1em\color{halfgray} \vline}\color{halfgray}\hspace{0.5em}\rightmark\hfil}} % The header style

\pagestyle{scrheadings} % Enable the headers specified in this block

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	TABLE OF CONTENTS & LISTS OF FIGURES AND TABLES
%----------------------------------------------------------------------------------------


\maketitle % Print the title/author/date block

\setcounter{tocdepth}{2} % Set the depth of the table of contents to show sections and subsections only

\tableofcontents % Print the table of contents

%\listoffigures % Print the list of figures

%\listoftables % Print the list of tables

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	HISTORIA DE REVISION
%----------------------------------------------------------------------------------------

%\vspace{4cm}

%\noindent {\Large{Historial de revisión del Documento}}
%\vspace{0.5cm}

%\noindent \textbf{v1.0.0} - Versión inicial del documento. Se añadieron las secciones \hyperref[title:Intro]{Introducción}, \hyperref[title:Mod]{Referencias de Módulos}, \hyperref[title:Marcha]{Puesta en Marcha}, \hyperref[title:Soft]{Componentes Software} y \hyperref[title:Script]{Script}.




%----------------------------------------------------------------------------------------
%	AUTHOR AFFILIATIONS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\let\thefootnote\relax\footnotetext{\textit{Ingeniería en Computación, Universidad Nacional de Córdoba, Córdoba, Argentina}}

%----------------------------------------------------------------------------------------

\newpage % Start the article content on the second page, remove this if you have a longer abstract that goes onto the second page

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	DESCRIPCIÓN GENERAL
%----------------------------------------------------------------------------------------

\section{\LARGE{Introducción}} \label{title:Intro}

La presente documentación es la correspondiente al diseño e implemetanción del Módulo \textit{La Laucha}. Este se ha concebido como un banco de pruebas para, mediante cambios incrementales, desarrollar un modulo funcional que cumpla los requisitos necesarios para ser vinculado al Proyecto \textit{Cazadores de crecidas}.
Se comienza mostrando los componentes del modulo, sus accesorios y la conexion de los mismos. Luego, se enumeran los pasos a seguir para una correcta instalación. Finalmente, se describen los componentes de \textit{software}, acompañados por los diagramas UML correspondientes, y una referencia al repositorio donde se pueden obtener todos los recursos necesarios, incluyendo la presente documentacion.


\section{\LARGE{Referencias de Módulos}} \label{title:Mod}

El sistema provisto consta de dos módulos principales y un tercer módulo opcional:

\begin{itemize}
\item \textbf{\Large{Módulo de procesamiento}}. Incluye un dispositivo Raspberry Pi Modelo $3$ y un módulo de radiofrecuencia. El mismo integra todo el \textit{hardware} necesario para funcionar.

\begin{figure}[H]
\centering{
\includegraphics[width=0.6\columnwidth]{3D_A}}
\caption[Fig_1]{Modelo 3D del módulo de procesamiento}  
\end{figure}

Su conexión debe realizarse de la siguiente forma:

{\underline{Dispositivo Raspberry Pi $3$}}

\begin{figure}[H]
\centering{
\includegraphics[width=0.6\columnwidth]{RBP3_pinout}}
\caption[Fig_1]{Pinout Raspberry Pi $3$}  
\end{figure}

{\underline{Módulo de radiofrecuencia nRF$24$L$01$}}

\begin{figure}[H]
\centering{
\includegraphics[width=0.5\columnwidth]{nRF_pinout}}
\caption[Fig_1]{Pinout nRF$24$L$01$}  
\end{figure}

\begin{enumerate}
\item \textbf{Ground} (Ground). Tierra del sistema.
\item \textbf{Vcc} (Power). Energiza al módulo utilizando una tensión de $3.3$ V.
\item \textbf{CE} (Chip Enable). Pin empleado para habilitar la comunicación SPI.
\item \textbf{CSN} (Chip Select Not). Pin en alto para mantener habilitada la comunicación SPI con un módulo esclavo en particualar.
\item \textbf{SCK} (Serial Clock). Proporciona el pulso de reloj para la comunicación.
\item \textbf{MOSI} (Master Out Slave In). Pin empleado por el módulo maestro para la transmisión de los datos al módulo esclavo.
\item \textbf{MISO} (Master In Slave Out). Pin empleado por el módulo maestro para la recepción de los desde el módulo esclavo.
\item \textbf{IRQ} (Interrupt). Pin activo por bajo usado para interrupción.
\end{enumerate}

\vspace{4cm}

{\underline{Conexión entre el Módulo nRF$24$L$01$ y Raspberry Pi $3$}}

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{ccc}
\hline
\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{nRF$24$L$01$}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Raspberry Pi $3$}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{GPIO}} \\ \hline
Ground                                  & Pin $6$                                        & Ground                    \\
Vcc                                     & Pin $1$                                        & $3.3$ V                      \\
CE                                      & Pin $11$                                       & GPIO$17$                    \\
CSN                                     & Pin $24$                                       & GPIO$8$                     \\
SCK                                     & Pin $23$                                       & GPIO$11$                    \\
MOSI                                    & Pin $19$                                       & GPIO$10$                    \\
MISO                                    & Pin $21$                                       & GPI$O9$                     \\
IRQ                                     & ---                                          & ---                      
\end{tabular}
\end{table}

\begin{figure}[H]
\centering{
\includegraphics[width=0.9\columnwidth]{Conexionado_RBP_nRF}}
\caption[Fig_1]{Conexionado entre Módulo nRF$24$L$01$ y Raspberry Pi $3$}  
\end{figure}

El módulo de radiofrecuencia nRF$24$L$01$ es muy sensible a las fluctuaciones de potencia, ya que cuando transmite datos requiere ráfagas de energía cortas pero intensas para generar el campo electromagnético que transporta los datos. El capacitor que se añade debe estar lo más cerca posible del módulo para proporcionar una fuente de energía local y evitar las mencionadas fluctuaciones de potencia.\\ 
\textbf{Su colocación es OBLIGATORIA. La no inclusión puede generar fallas en la transmisión}.

\textit{Nota: el valor del capacitor es variable en función de la distancia de transmisión.}


\item \textbf{\Large{Módulo de sensado, control y transmisión}}. Plataforma de desarrollo \textit{La Laucha}.

\begin{figure}[H]
\centering{
\includegraphics[width=0.6\columnwidth]{3D_B}}
\caption[Fig_1]{Modelo 3D del módulo de sensado, control y transmisión}  
\end{figure}


\begin{figure}[htp]
\centering
\includegraphics[width=.3\textwidth]{3D_B_1}\quad
\includegraphics[width=.3\textwidth]{3D_B_2}\quad
\includegraphics[width=.3\textwidth]{3D_B_3}

\medskip

\includegraphics[width=.3\textwidth]{3D_B_4}\quad
\includegraphics[width=.3\textwidth]{3D_B_5}

\caption{Dimensiones del prototipo}
\label{pics:blablabla}
\end{figure}

El prototipo cuenta con todo lo necesario para el sensado y transmisión por radiofrecuenca de los datos. Incluye algunas opciones para realizar pruebas sin necesidad de soldar o desoldar.

\begin{figure}[H]
\centering{
\includegraphics[width=0.5\columnwidth]{Sistema_Completo}}
\caption[Fig_1]{Pinout nRF$24$L$01$}  
\end{figure}

\noindent Componentes:
\begin{enumerate}
\item \textbf{Microcontrolador}: Arduino pro mini $5$V. El mismo se conecta a la plataforma mediante pines machos y hembras, permitiendo su reemplazo rápido.

\begin{figure}[H]
\centering{
\includegraphics[width=0.9\columnwidth]{Arduino_pinout}}
\caption[Fig_1]{Arduino Pro Mini pinout}  
\end{figure}

\item \textbf{Módulo sensor de distancia}: A los fines de realizar pruebas, se incluye un sensor de distancias por ultrasonido HC-SR$04$, con un rango de medición entre $2$ a $450$ cm. Para determinadas pruebas de consumo energético, puede resultar conveniente desconectar dicho módulo del resto del sistema. Esto se puede realizar mediante un \textit{jumper} en su entrada Vcc.

\begin{figure}[H]
\centering{
\includegraphics[width=0.5\columnwidth]{HCSR04_pinout}}
\caption[Fig_1]{Sensor Ultrasonido HC-SR$04$ pinout}  
\end{figure}

\item \textbf{Módulo de radio frecuencia nRF$24$L$01$+}: Idéntico al que se instala en la Raspberry Pi. Se le ha soldado en paralelo a la alimentación un capacitor de $10$uF. Se recomienda el uso de este capacitor para solucionar problemas de alimentación típicos en este módulo. Se conecta directamente a la entrada +$3,3$V y GND.

\begin{figure}[H]
\centering{
\includegraphics[width=0.5\columnwidth]{nRF_pinout}}
\caption[Fig_1]{Pinout nRF$24$L$01$}  
\end{figure}

\item \textbf{Pulsador de reset}: Pulsador externo para reiniciar el microcontrolador (evita tener que abrir la caja en caso de querer reiniciar el sistema mediante el pulsador interno).

\item \textbf{Jumpers de selección de alimentación}: En caso de utilizar una entrada $5$V regulada, se recomienda colocar el jumper en la posición "$2$-$3$" (entrando a "\textit{raw}"). De esta forma, se alimenta el microcontrolador directamente por dicha entrada regulada, evitando el regulador lineal integrado al arduino (reduciéndose asi la disipación de potencia).
En caso de ingresar por una fuente no regulada, colocar el jumper en posición "$2$-$1$" (entrando a Vcc) para alimentar al arduino mediante su regulador de tensión integrado.

\item \textbf{Conexión a regulador de carga (opcional)}: En caso de hacer uso del regulador de carga, se debe utilizar este conector junto a un cable de audio estéreo $5.5$ macho macho, para que el microcontrolador pueda recibir las señales de control del mismo.

\item \textbf{Entradas de alimentación, +$5$V, GND y $3,3$ V}

\item \textbf{Pines para conexión de pantalla OLED (opcional)}: En algunas situaciones, mientras se prueba el sistema, puede ser conveniente disponer de una pantalla. En caso de querer usar esa opción, se debe conectar la pantalla a estos pines según el pinout provisto.
	
\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{ccc}
\hline
\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Módulo}}                                               & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Pin Arduino}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Pin Módulo}} \\ \hline
\multirow{2}{*}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Ultrasonido\\ HC-SR$04$\end{tabular}}      & Pin $2$                                     & TRIG                                     \\
                                                                                    & Pin $3$                                     & ECHO                                     \\ \hline
\multirow{5}{*}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Radiofrecuencia\\ nRF$24$L$01$\end{tabular}} & Pin $9$                                     & CE                                       \\
                                                                                    & Pin $10$                                    & CSN                                      \\
                                                                                    & Pin $11$                                    & MOSI                                     \\
                                                                                    & Pin $12$                                    & MISO                                     \\
                                                                                    & Pin $13$                                    & SCK                                      \\ \hline
\multirow{2}{*}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Display\\ oLED\end{tabular}}             & A$4$                                        & SDA                                      \\
                                                                                    & A$5$                                        & SCL                                      \\ \hline
\multirow{3}{*}{Regulador}                                                          & A$0$                                        & Muestra $1$                                \\
                                                                                    & A$1$                                        & Muestra $2$                                \\
                                                                                    & Pin $6$                                     & PWM                                      \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}	

El esquemático para el conexionado del módulo es el siguiente:
	
\begin{figure}[H]
\centering{
\includegraphics[width=0.9\columnwidth]{Conexionado_Laucha}}
\caption[Fig_1]{Conexionado del módulo La Laucha}  
\end{figure}

\end{enumerate}

\item \textbf{\Large{Módulo regulador de carga}}. Este módulo debe utilizarse en caso de que no se cuente con una fuente de alimentación fija.
A continuación, se presentan los pasos para la implementación de un regulador de carga que se ajusta al proyecto. No obstante, comercialmente se pueden adquirir reguladores de carga de bajo coste, que mediante simples ajustes, son adaptables al proyecto.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=.5\textwidth]{3D_C}\quad
\includegraphics[width=.5\textwidth]{3D_C_1}

\caption{Modelo $3$D del regulador de carga}
\end{figure}

El esquemático para el conexionado del módulo es el siguiente:
	
\begin{figure}[H]
\centering{
\includegraphics[width=1.1\columnwidth]{Conexionado_Regulador}}
\caption[Fig_1]{Conexionado del Regulador de Carga}  
\end{figure}

Componentes necesarios (Editar correctamente):

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{cc}
\hline
\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Componente}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Cantidad}} \\ \hline
Resistencia 4,7k                          & 2                                      \\
Resistencia 10k                           & 2                                      \\
Resistencia 1k                            & 6                                      \\
Capacitor 10 uF                            & 3                                      \\
Mosfet (Modelo)                           & 2                                      \\
Mosfet (Modelo)                           & 1                                      \\
Transitor                                 & 1                                      \\
Borneras                                  & 2                                      \\
Leds                                      & 2                                      \\
Step Down                                 & 2                                     
\end{tabular}
\end{table}

\end{itemize}


\section{\LARGE{Puesta en Marcha}} \label{title:Marcha}

Puesta en funcionamiento:\\

Requisitos:

\begin{itemize}
\item Raspberry Pi $3$ con sistema operativo basado en Unix, distribución Raspbian instalada. Para el funcionamiento de las librerías se requiere versión del Firmware 4.9 o inferior.
\item Dependencias a usar por el módulo NRF disponibles en el repositorio del proyecto(\url{https://bitbucket.org/zimmcl/cazadores_de_crecidas/src/master/}) .
\item \textit{La Laucha} cargada con el código fuente disponible en el repositorio del proyecto (\url{https://bitbucket.org/zimmcl/cazadores_de_crecidas/src/master/}).
\end{itemize}

En la Raspberry Pi $3$:
\begin{enumerate}
\item Descargar el proyecto desde el repositorio \url{https://bitbucket.org/zimmcl/cazadores_de_crecidas/src/master/}.
\item Dentro del directorio raiz del proyecto clonado se encuentra el instalador con nombre {\color{orange} instalador.sh}. 
\item Copiar el instalador en el escritorio, abrir una nueva terminal y ejecutar el script mediante:

\begin{itemize}
\item  ./instalador.sh
%\item http://invent.module143.com/daskal_tutorial/raspberry-pi-3-wireless-pi-to-arduino-communication-with-nrf24l01/
\end{itemize}

\item Conectar el módulo de radio frecuencia a los pines GPIO según el siguiente pinout :
\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{ccc}
\hline
\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{nRF$24$L$01$}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Raspberry Pi $3$}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{GPIO}} \\ \hline
Ground                                  & Pin $6$                                        & Ground                    \\
Vcc                                     & Pin $1$                                        & $3.3$ V                      \\
CE                                      & Pin $11$                                       & GPIO$17$                    \\
CSN                                     & Pin $24$                                       & GPIO$8$                     \\
SCK                                     & Pin $23$                                       & GPIO$11$                    \\
MOSI                                    & Pin $19$                                       & GPIO$10$                    \\
MISO                                    & Pin $21$                                       & GPI$O9$                     \\
IRQ                                     & ---                                          & ---                      
\end{tabular}
\end{table}
\item En la misma terminal, iniciar el módulo mediante: 
\begin{itemize}
\item sudo python ReceiveArduino.py
\end{itemize}
\item De estar funcionando todo correctamente, se debe observar en la terminal lo siguiente: 
\begin{figure}[H]
\centering{
\includegraphics[width=0.8\columnwidth]{Ejecucion_Modulo}}
\caption[Fig_1]{Ejecución del módulo receptor.}  
\end{figure}
\end{enumerate}

En \textit{La laucha}:
\begin{enumerate}
\item Verificar que los \textit{jumpers} estén en sus posiciones correctas (esto es, jumper de ultrasonido conectado, jumper de alimentacion segun opcion a usar)
\item Conectar a alimentación +$5$V, +$3,3$V y GND
\item Luego, esperar desde $5$ segundos hasta que el sistema inicialize. A partir de este punto, emitirá ininterrumpidamente.
\end{enumerate}

Verificar en la ventana terminal de la raspberry que efectivamente estén recibiéndose datos. A partir de este momento, el sistema está completamente en funcionamiento. 
 

\section{\LARGE{Componentes Software}} \label{title:Soft}

Diagrama de flujo módulo transmisor:

\begin{figure}[H]
\centering{
\includegraphics[width=0.65\columnwidth]{Flujo_Arduino}}
\caption[Fig_1]{Diagrama de Flujo módulo Transmisor}  
\end{figure}

Diagrama de flujo módulo receptor:

\begin{figure}[H]
\centering{
\includegraphics[width=0.8\columnwidth]{Flujo_raspberry}}
\caption[Fig_1]{Diagrama de flujo módulo receptor}  
\end{figure}

%\lstinputlisting[language=Python]{ReceiveArduino.py}


%----------------------------------------------------------------------------------------
%	BIBLIOGRAPHY
%----------------------------------------------------------------------------------------

\renewcommand{\refname}{\spacedlowsmallcaps{References}} % For modifying the bibliography heading

\bibliographystyle{unsrt}

\bibliography{sample.bib} % The file containing the bibliography

%----------------------------------------------------------------------------------------

\end{document}